---
author: Franck Chambon
title: Ancêtre commun
tags:
  - 8-arbre
  - 7-pile
  - 4-fonctions
---

# Plus petit ancêtre commun

Dans cet exercice on considère une structure arborescente : un arbre (ici non ordonné) de taille $n$ dont les nœuds sont étiquetés avec les entiers de $0$ à $n-1$. Les étiquettes sont des identifiants uniques des nœuds.

!!! info "Arbre enraciné non ordonné"
    Il existe plusieurs définitions équivalentes. En voici **une** :

    Un arbre enraciné non ordonné est un ensemble non vide de nœuds tel que :

    - Un nœud particulier est nommé racine de l'arbre.
    - Chaque nœud, sauf la racine, possède un **unique** nœud parent.
    - Par cheminements successifs d'un nœud vers son parent, on arrive à la racine de l'arbre.

    Le qualificatif « non ordonné » indique qu'il n'y a pas d'ordre pour les sous-arbres. Les deux représentations ci-dessous représentent donc le même **arbre non ordonné**.


    ```mermaid
    graph TD
        R(0) --> N1(1)
        R    --> N2(2)
        R    --> N3(3)
        N2   --> N4(5)
        N2   --> N5(4)

        R2(0) --> M1(1)
        R2    --> M2(3)
        R2    --> M3(2)
        M3   --> M4(4)
        M3   --> M5(5)
    ```

    > La liste des parents (voir ci-dessous) est ici `#!py [None, 0, 0, 0, 2, 2]`



    
!!! info "Liste des parents"
    Si l'arbre est de taille $n$, et que les étiquettes sont les entiers de $0$ à $n-1$, on peut donner la liste des étiquettes des parents des nœuds de l'arbre, à l'exception de la racine qui n'a pas de parent.

    Par exemple avec

    ```python
    # indices  0  1  2    3   4
    parents = [3, 4, 4, None, 3]
    ```

    - le parent de $0$ est $3$
    - le parent de $1$ est $4$
    - le parent de $2$ est $4$
    - $3$ n'a pas de parent
    - le parent de $4$ est $3$

    Ce qui donne l'arbre ci-dessous :

    ```mermaid
    graph TD
        R(3) --> N1(4)
        R    --> N2(0)
        N1   --> N3(2)
        N1   --> N5(1)
    ```

    Un arbre non ordonné est entièrement défini par la liste des `parents` des nœuds.



!!! info "Ancêtres d'un nœud"
    On définit les ancêtres d'un nœud $N$ comme l'ensemble des nœuds rencontrés depuis le nœud $N$ jusqu'à la racine en allant successivement de parent en parent.

    - Un nœud est ancêtre de lui-même.
    - La racine est un ancêtre de tout nœud.
    - Les ancêtres d'un nœud $N$ sont ordonnés du plus petit, le nœud $N$, au plus grand, la racine.

!!! info "Plus petit ancêtre commun à deux nœuds"
    Deux nœuds $N_1$ et $N_2$ étant donnés, on considère l'ensemble des ancêtres communs à $N_1$ et $N_2$. Cet ensemble est non vide ; la racine étant un ancêtre commun. Il existe un nœud $N_0$, le plus petit parmi les ancêtres communs à $N_1$ et $N_2$, on l'appelle le plus petit ancêtre commun à $N_1$ et $N_2$.

Écrire une fonction telle que `plus_petit_ancetre_commun(parents, noeud_a, noeud_b)` renvoie le plus petit ancêtre commun à `noeud_a` et `noeud_b` dans l'arbre non ordonné décrit par sa liste des `parents`.

!!! example "Exemples"
    ```mermaid
    graph TD
        R(0) --> N1(1)
        R    --> N2(2)
        R    --> N3(3)
        N2   --> N4(4)
        N2   --> N5(5)
        N2   --> N6(6)
        N5   --> N7(7)
        N5   --> N8(8)
        N6   --> N9(9)
        N6   --> N10(10)
        N9   --> N11(11)
        N9   --> N12(12)
    ```

    ```pycon
    >>> parents = [None, 0, 0, 0, 2, 2, 2, 5, 5, 6, 6, 9, 9]
    >>> plus_petit_ancetre_commun(parents, 8, 11)
    2
    >>> plus_petit_ancetre_commun(parents, 1, 10)
    0
    >>> plus_petit_ancetre_commun(parents, 12, 6)
    6
    ```

{{ IDE('exo', MAX=1000) }}


??? tip "Indice 1"
    On peut construire une pile avec les ancêtres de `noeud_a`, une autre pile pour ceux de `noeud_b`. Ceci peut se faire _via_ une fonction qui renvoie les ancêtres d'un nœud.

??? tip "Indice 2"
    Le sommet de chaque pile sera commun : la racine de l'arbre.

??? tip "Indice 3"
    On peut les dépiler tant que le sommet est identique.
    